【人事音書】國可滅，史不可滅 - 余家強

【人事音書】國可滅，史不可滅 - 余家強

上篇說到，羅馬奧林匹克運動場至今屹立墨索里尼紀念碑和浮雕。墨索里尼（1883-1945）大獨裁者，觸發二次世界大戰，兵敗險些導致亡國，為何保留他自吹自擂的地標？這正正是意大利人可愛之處，不把黑暗往事抹掉，實踐鑑古知今。

元朝歐陽玄《進金史表》云：「國可滅而史不可滅。」都元朝了，金朝更被元朝所滅，怎麼尚要「進金史」呢？因為：「善吾師，惡亦吾師。」好東西是老師，壞東西也是老師，從錯誤中學習。

當然，現任統治者多數愛聽前朝壞話，愛聽自己好話。於是，講真話需要莫大勇氣。春秋時，齊莊公強奪大臣崔杼妻子，崔杼弒君報復，照計齊莊公理虧在先，崔杼又擁立新君繼位，大權在握，但負責摘錄的太史氏寫下「崔杼弒其君」。崔杼叫他改，不肯，遂被殺。崔杼叫他弟弟改，又不肯，連續再殺兩個。弟弟的弟弟照樣秉筆直書，殺得崔杼怕了，真相乃得以流傳後世。太史氏有分支，南太史氏怕本家無人接力，還帶攜着竹簡趕赴途中呢，無畏無懼，聽聞消息才折返。

同樣春秋時，晉國士大夫趙盾亦被史官董狐寫下「趙盾弒其君」之句，沒奈他何。後來文天祥《正氣歌》名句：「在齊太史簡，在晉董狐筆。」正氣很簡單，首先講真話。

史不可滅是中國傳統，偏偏近代中國最熱衷銷毀歷史。即將建國七十周年慶典，長安大街花車巡遊放長雙眼睇，上次已經如此──毛澤東車頭相行先，緊接鄧小平，然後江澤民，彷彿共和國成立以來就只三世，今次應該加上胡錦濤和習近平吧，看來政通人和，簡直堯舜禪讓一樣。但鄧小平真的毛澤東接班人嗎？華國鋒呢？由毛澤東到鄧小平，中間經歷幾許波折、幾許腥風雨，江青垂簾聽政算不算？若擔正國家領導人方算，黨總書記（前稱黨主席）與國家主席兩大職銜，鄧小平都未做過，怎麼計他是「二代目」？由鄧扶植的胡耀邦和趙紫陽都被鄧自己廢掉了，他們才名正言順國家領導人，六四之後急急從上海召來江澤民頂替。可以說，中共最高權力實際絕少平穩過渡，花車錦簇的掩映，營造一脈相承、和衷共濟之假象。用這種意識形態來編訂課程，難怪DSE中史科愈來愈少同學報考，何必讀屎片？

回頭說筆者八月意大利之旅，朋友問有否遭小偷光顧，托賴無。羅馬各個觀光名勝均軍警把守，見到他們比見到香港警察安心，悲哉！筆者沒留意當地新聞兼不懂意大利語，返港方知，原來期間適值總理孔特落台前夕，防衛便較嚴。好在民主國家設落台機制，而且，孔特不會「被消失」的，所以亂極有個譜，那才叫平穩過渡。

我們逆權運動無論成敗，官方資料將如何記載？下一代教科書又會讀到什麼？
（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
藝術無用 (杜杜)

下一則
下一則
伏在細節裏 (畢明)